［重要參考］吳靄儀：細說臨時立法會

支持定反對總辭都睇吓

前言：特區政府借疫情強將立法會選舉押後一年，同時人大常委會通過「決定」，本屆立法會任期延長一年以解決「真空期」問題，並表示全體議員可繼續留任。此舉違反《基本法》第 69 條，不免有人聯想起九七過渡之際的「臨立會」。社會上爭議，民主派議員應留任還是總辭。

本人無意在「留」、「辭」爭議上發表意見，畢竟 23 年前本人「落車」的情況與今日狀況大不相同。我只深信，無論選擇那條路，也須向選民充分交代：留，則如何行使職權；辭，則如何共同奮鬥。然而提及「臨立會」的評論雖多，但對臨立會的產生和性質甚少具體說明。為免討論建立於模糊印象，人云亦云，本人認為值得重溫簡述臨立會的產生和爭議，以為參考資料。

事情要由 1990 年 4 月 4 日，全國人大在通過《基本法》的同時，通過的「關於香港特別行政區第一屆政府和立法會產生辦法的決定」說起。

該「決定」訂明，人大在 1996 年內設立籌備委員會（簡稱「籌委會」），以籌備特區成立事宜。其中第 6 節訂立第一屆立法會的組成，並聲明香港最後一屆立法局的組成若符合該「決定」的規定，則其議員擁護基本法、願意效忠特區，並得到籌委會確定者，即可成為特區第一屆立法會議員，任期兩年。這就是所謂「直通車」。

自中英聯合聲明簽署以來，香港人力爭發展民主普選，處處遭中方阻延。1992 年，港督彭定康提出政改方案，大幅擴闊功能組別的選民基礎，中方極度不滿，隨即威脅「另起爐灶」，取代民選議會直通。這「另起」的「爐灶」，就是臨時立法會。

1993 年 7 月，全國人大決議，成立了 1990 年「決定」所無的「籌備委員會預備工作委員會」，簡稱「預委會」，成員由中央任命，為「籌備」工作做「預備」工作。預委會隨即展開工作，推動「臨立會」建議。

1994 年 8 月 31 日，人大常委會正式取消「直通車」。香港最後一屆立法局到 97 年 6 月 30 日而終。議員須各自選擇是否尋求加入臨立會。

臨立會之議引起了激烈反對。取締民主選舉產生的立法會議會，代之以由 400 名推選委員會成員選出、全部由功能組別代表組成的團體，企圖在北京操控下行使左右港人利益的立法功能，是重大的民主發展倒退，當然無法接受。同時，法理上，臨立會沒有任何法律基礎，違反基本法、違反聯合聲明。其一，因為籌委會並沒有成立「臨時立法會」的權限；其二，因為臨立會的組成與產生辦法，俱不符合基本法賦予立法職能的立法會，無權立法。

當時法律界意見一致，我是代表法律界的議員，我完全認同大律師公會的明確立場，在無數論壇、發言、評論，我們的立場在香港人及國際間得到廣泛支持。

1995 年 3 月 24 日，預委會無視輿論，通過設立臨立會的建議，並建議臨立會的成員，由負責推選第一任特首的推委會選出。

1995 年 12 月 28 日，籌委會正式成立。

1996 年 8 月 10 日，籌委會通過產生推委會的詳細辦法。基本上推委會分成四大界別，各佔 100 名成員，除了原政界之外，各個界別循相關團體報名，交由推委會成員各按報名名單選出不超過 100 名的「建議名單」，交籌委會秘書處，再由籌委會的主任委員團集體提交一份每界約 120 人的「候選名單」，最後由全體籌委會成員，每個界別在候選名單中選出 100 名推選委員。

為了向像大律師公會那樣，反對臨立會的團體施壓，委員會規定，只有願意選出臨立會成員的人，才可參加推委會。大律師公會拒絕就範。

當時，絕大部分民主派議員寧願「落車」，不願登上「臨立會」列車。

1996 年 12 月 21 日，推委會選出了 60 名臨立會成員，包括數名民主派議員。人各有志，他們各有抱負，值不值得屈從，由歷史驗證。

12 月底，臨立會在深圳舉行了第一次會議。此後至 97 年 7 月，臨立會只能在香港以外開會。

1997 年 6 月 30日，立法局末屆民主派議員，包括本人，深宵與市民告別，並承諾有選舉之日重來。嚴格來說，我們沒有「總辭」，而是不願尋求「參選」臨立會。

1998 年 6 月，臨立會結束。期間通過的「惡法」，遺毒無窮，在此不贅。我的戰場在別處，無暇理會臨立會的作為與不作為。

推完再睇

臨立會根本就不合法

推

堅守初心：當然無法接受。

咁可唔可以取消返臨立會立既非法集會同非法集結

要雙普選，港人治港

根本係非法議會

所以唔係要總辭，而係要拒絕參加呢個唔合法既立法會？

通過惡法 遺毒無窮

黃毓民:李卓人、劉慧卿、湯家驊、何俊仁終將受到歷史的懲罰！（2011-05-11）--粵語中字
236,330 views